存人失地，人地皆存；存地失人，人地皆失

TLDR:
應走則走 唔好永遠留喺同一個地方

鑑於有太多新手同有勇無謀既人 黎緊會出去抗爭既人睇睇依篇文先
-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
抗戰結束以後，毛決定把大批共軍調動到華北及東北，要搶先占領日軍區域。當時留守延安的共軍僅有2萬7千人。蔣抓住這絕好機會，進攻延安。1947年3月11日，胡宗南親率14萬大軍，加上75架飛機作空中支援，進軍延安。

作戰計畫洩底招敗

面對這樣的情勢，毛認為應該放棄延安。其他共軍領導人員不同意。他們說延安是共軍總司令部所在地，怎能麼能在大規模內戰將要開始之際，放棄共軍的神經中樞。一定要不顧一切犧牲，死守下去。再說，共產黨經過10年的辛苦經營，才把延安從一個荒涼小城，建造成一個欣欣向榮的革命聖地。無論如何，要保持下來。

毛與他的同志們反覆討論，最後他說出一句簡短有力的話，結束了討論，決定棄城。他說：「存人失地，人地皆存；存地失人，人地皆失。」於是共軍撤退北上，他自己一直留在延安到3月18日，也就是胡宗南部隊到達的前夕，才離開。

國軍進入延安，發現已是一座空城，只有毛下令留下來的宣傳品，說是讓國軍去念。胡宗南馬上下令追擊。毛採用所謂「隔山行軍」辦法，來對付來敵。在延安北部遍地皆是丘陵地帶，你在山這面追我，我跑到山另一面去。你再追我過來，我再跑到另外一個山區去；又是打圈兒的老法子。共軍轉來轉去，等到碰上好時機，給來敵一痛擊。

就這樣，40幾天戰鬥下來，共軍在延安北面百里方圓以內的青化砭、羊馬河及蟠龍3個地方，擊潰了1萬4千追兵，俘虜了幾千士兵，獲得1萬2千袋麵粉。在這樣重創之下，胡宗南只好下令，重整陣勢，再作戰鬥。

可是，這時共軍援兵自華東地區回到陝西，雙方打了1年多，共軍又占領了延安。如毛所說，這是存人失地，人地皆存。這裡必須說明一點是，蔣的祕密延安作戰計畫，事先被共產黨間諜完全偵知，給予毛無上的方便。

於是1947年拉開了國共內戰的序幕。這一年，也是共軍戰略變換的轉捩點。在這年的下半期，共軍人員與地盤的擴展，已經到了一種程度，讓共軍從游擊戰進入運動戰階段。這時共軍編成幾個野戰軍（後來稱為第一到第四野戰軍），開始向以城市為中心的國軍，以時攻時退的方法，來削弱國軍主力。現在讓毛自己來解說：

「（我們）17個月（1946年7月至1947年11月為止，12月的尚未計入）作戰，共打死、打傷、俘虜了蔣介石正規軍和非正規軍169萬人，其中打死和打傷的有64萬人，俘虜的有105萬人。這樣，就使我軍打退了蔣介石的進攻，保存了解放區的基本區域，並使自己轉入了進攻。我們所以能夠如此，在軍事方面來說，是因為執行了正確的戰略方針。我們的軍事原則是：……力求在運動（戰）中殲滅敵人。同時，注重陣地攻擊戰術，奪取敵人的據點和城市。」

-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

人多勢眾，打遊擊先有用

精警

蔣的祕密延安作戰計畫，事先被共產黨間諜完全偵知，給予毛無上的方便。

所以好警察一定要繼續做